\chapter{Conclusão}

O presente capítulo visa sintetizar os principais resultados alcançados ao longo do desenvolvimento do projeto, refletindo sobre os objetivos inicialmente definidos, os desafios enfrentados e as soluções implementadas. Adicionalmente, pretende-se apresentar uma apreciação final da experiência adquirida, destacando aprendizagens relevantes, limitações identificadas e oportunidades de melhoria para projetos futuros. Esta secção constitui, assim, um ponto de reflexão crítica sobre todo o processo de desenvolvimento, integrando tanto a perspetiva técnica como a experiência de trabalho em equipa.

\section{Desafios}

Como referido anteriormente, o desenvolvimento deste projeto enfrentou diversas dificuldades relacionadas com a presença e o cumprimento de tarefas por parte dos restantes elementos da equipa. O trabalho, originalmente planeado para cinco desenvolvedores, foi, na prática, conduzido de forma consistente apenas pelo autor deste relatório. Esta situação revelou-se um obstáculo significativo, dado que muitas tarefas eram interdependentes, resultando em atrasos consideráveis no progresso global do projeto.

\section{Objetivos Concluídos}

No âmbito do trabalho desenvolvido, foi possível implementar um \textit{backend} funcional, com toda a lógica de negócio necessária e uma testagem robusta. Relativamente ao \textit{frontend}, foram desenvolvidas as páginas de visualização de projetos e de \textit{elevator pitch}, direcionadas para os diferentes atores do negócio, assegurando uma experiência consistente e intuitiva.

\section{Apreciação Final}

Apesar dos desafios enfrentados, este projeto proporcionou uma aprendizagem significativa, permitindo ao autor consolidar conhecimentos em ferramentas de desenvolvimento essenciais, como \gls{Docker} e \gls{Spring}. Adicionalmente, contribuiu para uma reflexão aprofundada sobre gestão de equipa, destacando práticas a adotar e a evitar em contextos colaborativos.  

Em suma, o autor considera o trabalho desenvolvido gratificante, tendo adquirido competências técnicas e interpessoais que serão valiosas no futuro profissional.
